\subsection{Предисловие}

Перед вами -- курс лекций по дифференциальным уравнениям, читаемый профессором \emph{А.А.~Абрамовым} для 2 курса студентов МФТИ.
Хочется отметить, что несмотря на почтенный возраст, А.А. в душе совсем как ребёнок (и это комплимент). Он будет
искренне радоваться вместе с вами каждой доказанной теореме, а его лекции практически
не содержат скучных формулировок типа ``для любой функции, непрерывной в точке, и имеющей непрерывную частную производную в замыкании некоторой области...''.
Все условия так или иначе комментируются, по возможности приводятся контрпримеры.

\Quest{Как распечатать 120 страниц? o\_O}

\Ans Есть программы, которые готовят к печати брошюры, в итоге получится всего 30.
(Например, \verb"FinePrint", или им подобные).
Думаю, те, кто готовил шпоры, уже знакомы с этой технологией.

\Quest{Как и зачем это делалось?}

\Ans Происходило сие прямо на лекции, а потом шлифовалось в промежутках между экзаменами.
Программа --- \verb"Latex" (читается \emph{ла-тех}). А те, кто учился у \emph{Тарасова},
в идеале даже должны уметь ею пользоваться. Кстати, довольно популярная штука среди технарей.
Рисунки --- \verb"OpenOffice Draw". Они довольно корявые, но других пока нету.

Зачем --- понятия не имею. Идею мне подал один первокур с ФИВТа, который занимался примерно тем же. А потом как-то сложно было
остановиться. Этот эпический труд мне помогли сделать \emph{Саня Катруца, Женя Капаев, Наташа Харченко, Женя Вдовина, Александр Гасников},
а сам я на тот момент \emph{Серёжа Довгаль}, студент 074 группы.

\Quest{Если нашёл опечатку.}

\Ans Разумная мысль заключается в том, чтобы коллекционировать опечатки на \verb"google.docs" и периодически обновлять.

\newpage